<cesDoc id="kas-w-socsci-history-hae09.kss" lang="kas">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>kas-w-socsci-history-hae09.kss.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-24</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>SON.AD</h.title>
<h.author>CH.LAL</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - BOOK</publisher>
<pubDate>****</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">hae09.kss</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 162/197.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-08-24</date></creation>
<langUsage>Kashmiri</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>
<p>&lt;SON ADAB(Tavareekh Navisi Number)/CHAMAN LAL CHAMAN/HISTORY&gt;
0							1(162)</p>

<p>						0مشعل سلطانپوری
                      
                       30تارےخ حسن</p>

<p>   کشیرِ ہندی مشہُور مورخ حسن شہن چھێ کشیرِ ہنز جۄغرأفی کشیرِ
ہندین پادشہن ، رێسین ، سےّدن ، ؤلی ےن ، مجزُوبن تٔ شأعرن مُتلق
" تاریخ حسن  " نأوی اکھ کتاب ژۄن جلدن منز لیچھمٔژ ۔ ےِ کتاب چھی فارسی زبأنی
منز ۔ امےُک گۄڈنےُک جلد چُھ کشیرِ ہنز جۄغرأفی مُتلق تٔ مےأنی کِنی ہےکنٔ ےِ
توأرےخٔ کِس دأےرس منز ےِتھ ۔ ےِ لےکھان لےکھان چُھ حسن شہن کےنژن
عام درسی کتابن فأض تُلمُت ۔ اتھ منز ےۄسٔ کتھ داد دِنی لاےق چھێ سۄ چھێ
ےِ زِ کشیرِ ہندین لُکن ہندِس لسنس بسنس تٔ ێےتِ چن جاےن مُتلق شێچھ
خبر ونٔ نٔچ بُنےاد چھێ حسنُن ذأتی مُشأہدٔ تٔ زان کأری تٔ اتھ منز چُھ مولوماتن
ہُند بۆڈ بارٔ ذخیرٔ ، ےێتکی پرأنی آثار ، پأداوار ، جرِ بُوٹِ تٔ باقے جیز چِھ بڈٔ
جان پأٹھی بےان کرنٔ آمٔتی ۔ کشیر ہنز جۄغرأفی مُتلق چھێ ےِ گۄڈنِچ مسبُوط
کتاب ۔ دۆےمس جلدس منز چِھ کشیرِ ہندی سےأسی حالات مےلان ۔ ترےےمس
جلدس چُھ " اسرار الاخےار " ناو تٔ اتھ منز چِھ ےێتِ کین ؤلی ےن ، رێشین تٔ مشأےخن
ہِندی حالاتھ ۔ ژُورےُم جلد چُھ کشیرِ ہندین فارسی شأعرن مُتلق ۔ ےِمن دۄشؤنی
جلدن ہیکونٔ ثیقٔ پأٹھی توأریخ ؤنِتھ ۔ ےِم چِھ تزکِرن نکھٔ واتان ۔ 
 </p>

<p>0							2(163)</p>

<p>   مێ چُھ ےتھ مضمُونس منز تاریخ حسن کِس دۆےمس جلدس مُتلق
کتھ کرنُک ےرادٔ تھاؤ پنٔنی راے تراے أتھی تانی محدُود ۔ حسنس مُتلق
چُھ ێےمِ برونٹھ تِ لےکھنٔ آمُت ۔ جێمِ تٔ کشیرِ ہنز کلچرل اکےڈےمی چھِ کأشِر
شیرازٔ کس " حسن تمبرس " منز أمس مورخس مُتلق کےنہ مضمُون لےکھنأوتھ
شاےع کٔری مٔتی ۔ بێےِ تِ چھ کُنِ کُنِ کےنہ مضمُون لےکھنِ آمٔتی ےِمن ہُند تفصیل
دِنٔ سٔتی مضمُون زےٹھ ۔ حال حالٔے چھێ ڈاکٹر منظُور فاضلی صأبن انگریزی
پأٹھی حسنس مُتلق اکھ کتاب لیچھمٔژ ےۄشٔ مێ تِ نظرِ گٔےِ ۔ پۆز اتھ سأری سٔے
کنِ منز چُھنٔ حسنٔنس میحنتس کُن پُورٔ توجِ دِنٔ آمُت ۔ حسنس مُتلق چُھ
ےاتٔ ےِ وننٔ آمُت زِ ڈُوگرٔ خاندانٔچِ حکُومٔژ ہنزو کمزُورےو نشِ وچن أچھ
ےا ےِ زِ خواجِ محمد اعظم دیدٔ مٔری ےس کٔرٔن گُزر ژُور ۔ حسنس کتھ کٔنی چُھ ےِ تارےخ
لےکھان خون جگر دامٔ چےۆن پےومُت تِ چُھ مٔشراونٔ آمُت ۔ </p>

<p>
   گۄڈٔ أنی تو حسنُن زمانٔ نظرِ تل تٔ سُونچی تو زِ امِ کتابِ ہند خأطرٔ
مواد سۆمبراوان سۆمبراوان کمن کمن تۆندٔر تُجن آسِ تس لگُن پےومُت ۔ از
ےێلِ چھا بچِ سہُولٔےژ کتب خانن تام عام دسترس آسنٔ تٔ تعلیم پھألنٔ پتِ تِ
باضے کانہ مضمُون لےکھانٔ باپتھ ضروری کتابٔ دسےاب سپدنِ کرُوٹھ باسان
چُھ تٔ باضے چھنٔ مےلأنی ، تمن دۄہن کُوت مُشکل آسِ ہا ، پۆز حسن چُھ نِ صرف
 </p>

<p>0							3(164)</p>

<p>ضروری کتابے بٔلی کِ قلمی نۄسخٔ تام حأصِل کران ۔ کتابن تٔ مسودن ہُند ناو
تٔمی ہےۆتمُت چُھ تِم چھێ ےِم : راج ترنگنی ( کلہن ) واقعات کشمےر ( محمد اعظم دیدٔ مری )
تارےخ کشمےر ( حےدر ملک چاڈورہ ) مجموع التوارےخ ( بےربل کاچرو ) منتخب التوارےخ
( نرائن کول عاجز ) وجےز التوارےخ ( ملاّ عبدا النبی ) تارےخ فرشتِ ( ہندوشاہ ) تارےخ
رشےدی ( مرنا حےدر دوغلات ) فارسی ترجمِ ۔ راج ترنگنی ( ملا شاہ محمد ) باغ سلےمان
( سعد اللّہ شاہ آبادی ) تارےخ مولوی ہداےت اللّہ متو ، شاہنامِ کشمےر از محمد توفےق
تحقےقات امےری ( امےر الدےن پکھلےوال ) بہارستان شاہی ، نوادر الاخبار
( رفےع الدےن احمد ) ناسخ التوارےخ ، واقعات درّانی ( وارث علی ) رنجےت نامِ
کنےا لال ) نظام الوقائع ( مُلاّ محمد نظام الدےن ) گلزار کشمےر ( دےوان کرپارام ) گلانبامِ
پنج مثنوی ( شعراۓ کشمےر ) گلدستِ کشمےر ( ہاگوپال کول خستِ ) جام جہاں نما
قصص الہند ، واقعات ہند بےترِ ۔ </p>

<p>
   اتھ موصوعس پیٹھ پانس برونٹھ لےکھنٔ آمٔژ کتابٔ تٔ مسودٔ سۆمبروانِ
کِس سلسلس منز چھێ حسن شہنی اکھ کُوشش تھیکٔنی لاےق ۔ أمِس چھێ خۄش قسمتی
کِنی اکھ ناےاب فارسی توارےخ اتھ آمٔژ ۔ ےِ چھێ بڈشاہ دورٔ کِس مشہُور عألم تٔ
مورخ علامِ احمدٔنی وقائع کشمےر ۔ امِ کتابِ ہُند مۄل چُھ ےێمِ کتھِ کِنی سیٹھاہ تھۆد
زِ اتھ منز چُھ کشیےر ہندین تمن پرانین بادشہن ہُند حال تِ درٔج ےمن مُتلق کشیر
ہندی پرأنی مورخ کلہن تِ کانہ شێچھی خبر ؤنِتھ ہێچ نٔ تٔ تٔمی ترأوی تِم ےِ ونِتھ
گال کھاتس زِ ےہُند حال ہسِ چُھ رأوِس تل ۔ بدقسمتی کِنی چھنٔ ملا احمدٔنی " قائع
کشمےر " از کُنی دٔسی ےاب ۔ حسن شہس تِ رأوی ےِ کتاب ۔ امِ کِنی ےُس مۄل 
 </p>

<p>0							4(165)</p>

<p>" وقائع کشمےر " کتابِ اوس سُے مۄل چُھ وۄں تارےخ حسن کتابِ ۔ا تھ واقس مُتلق چھێ
باضے کٔنی پھسرارےِ سپدان تٔ حسنٔ نِس ےِ کتاب لبنس پیٹھ شکھ کرنٔ ےوان ، پوز
تارےخ حسن کتابِ منز موجُود کےنہ حوالٔ تٔ باقٔے وجُوہاتھ چِھ ےِ شکھ دُور کرنس
منز مدد دوان ۔ مُلاّ احمدن اے پننِ کتابِ منز ےمن راجن ہُند حال درٔج کۆر
تٔمی کتِ اۆن تٔ کلہن کےازِ لۆبنٔ ، تس برونٹھ أسِتھ تِ ، حسنس أس نٔ ےِ ویژھناونٔچ
ذِمٔ وأری ، پۆز سُ چُھ ویژھناوان تٔ " واقائع کشمےر " کتابِ ہُند حوالٔ دوان ونان
زِ مُلاّ احمدن ہسِ چُھ امِ کتابِ ہندِس دےباچس منز لےُوکھمُت زِ " ێےلِ مێ بڈشہن
مہابھارتُک فارسی ترجمِ کرنٔ پتٔ کشیرِ ہنزٔ توأرےخ فارسی پأٹھی لےکنھٔچ کأم
تھأو مێ پێےِ مسودٔ ژھانڈٔنی ۔ مێ اسو ےِتھین تہندین مسودن مُتلق بُوزمُت
وۄں گو ےِمو منزٔ أسی وارےاہ زولچو سٔندِ حملٔ کِنی ضاےِ گأمٔتی ۔ سیٹھاہ ژھأنڈ 
دِتھ لٔبی مێ ژور مسودٔ کلہنٔنی رازٔ ترنگنی ، کھمندر ، چھولاکر تٔ پدمٔ مہرنِ توأرےخی 
نظمٔ ، حدٔ روس مبالغِ آسنٔ کِنی آےمنٔ کھمندرٔنی کتاب بکار ۔ رازٔ ترنگنی کۆرُم ترجمِ ۔
کےنہ ورٔی گژھنٔ پتٔ لٔبم پرجا پنڈتٔ نِ مدتٔ کشیرِ ہنز پرانِ تواریخِ رتناکر
پرانٔکی کےنہ ورق ےِمن پیٹھ کلہنس رأوی مٔتین پادشہن متلق شێچھی خبر أس ۔
مێ کٔری ےم پننِس ترجمس منز شأمل تٔ مسودٔ کۆرُم مکمل ۔ " </p>

<p>
   کلہنس چُھ گۄڈٔ 52 ہن راجن ہُند حال پےومُت آسان ۔ پتٔ
چُھ سُ نیل مت پران کتابِ پیٹھ گۄڈنکین ژۄن راجن ہُند حال لےکھان ۔ ےِم
راجِ چھِ گونند اول ، دامودر ، جشومتی ، تٔ گونند دوم ۔ امِ پتٔ چُھ ےِ سلسلِ
پُھٹان ۔ تٔ چُھ سُ بێےن أٹھن راجن ہُند حال پسوپت برہمن ہیلراز نِ 
 </p>

<p>0							5(166)</p>

<p>کتابِ " پرتھواولی " پیٹھ تقٔل کرمتِ پدمِ مہرنِ بےانٔ پیٹھ لےکھان ۔ ےم رازٔ
چِھ لو ، کۆش ، خگندر ، سوریندر ، گودر ، سورن ، جنک تٔ سُچی نر ۔ بێےِ چُھ
پن ژھینان تٔ پتٔ چُھ پانژن راجن ہُند حال کلہنن " چاوکھارا " کتابِ ہندِ
مدتٔ لےوکھمُت ۔ ےمو منزٔ چُھ گۄڈنےُک رازٔ اشوک تٔ باقٔے ژور جلوک ، دمودر ،
کنشک تٔ ابی منو ۔ تٔ چُھ رازٔ گونند ترےےمس پیٹھ ےِ سلسلِ بێےِ شروع سپدان ۔
ےانے کلہنن لۆب 52 ہو منزٔ سدٔہن  رازن ہُند حال پنژترٔہِ رُودی توتِ رأوِس
تل ۔ مُلا احمدن چُھ دۆےمس گونندٔ سٔندِ پیٹھٔ رازٔ لوس تام 23 ہن تٔ سچی
ترس پیٹھ اشوکس تاں بہن رازن ہُند حال لےُوکھمُت ۔ گۄڈنِکی 23 چھ پانڈو
رازٔ تٔ پٔتِم 12 مختلف خاندانن سٔتی تولُق تھوان ۔ حسنن چُھ مُلا احمد نُے ترتیب 
قأےم تھۆومُت تٔ ےِتھے پأٹھی ےِ سلسلِ پکنوومُت ۔ گونند خاندانٔ کِس حدشڑ رازٔ
سٔنِد دروس منز چُھ مُلاّ احمد ےُونانٔ کِس سکندر اعظم سٔندِ کشیرِ ےنُک حال بےان
کران ۔ کلہنن چُھنٔ ےِ لےُوکھمُتُے کلہن چُھ گونند خاندانٔ کین ستن رازن ہند
حال تِ گال کھاتس تراوان ۔ شێ چھ نرےندر ران تس پتٔ ےنٔ وألی تونجےن ، سرب سےن
گندھرب سےن ، لچھمن ، شورک تٔ بجرادتھ سٔتِم راناد تس پتٔ ےنٔ وول
مشہُور رازٔ وےناوت ےُسند سۄچھ تٔ سۄکال کأشری پأٹھی ضرب المثل بنےومُت
چُھ ۔ ےێلِ کانہ چیز سیٹھاہ موجُود آسِ ۔ أسی چِھ ونان وأنانتھ چُھ ۔ مثالِ
پأٹھی " تمِ ؤری اسو دانِ وأنادت " ۔ حأرانی چھێ ےِ ز ےُتھ ہےُو رازٔ چُھ کلہنن 
مٔشروومُت ۔ </p>

<p>
  حسنن چُھ ےِمن رازن ہُند حال وقائع کشمےر پیٹھٔ نقٔل کۆرمُت ، تٔ 
 </p>

<p>0							6(167)</p>

<p>وأناداتٔ سُند حال تفصیلِ سان لےُوکھمُت ۔ امِ علاؤ چُھ امِ کتابِ ہُند حوالٔ
دِتھ حسن تارےخ حسن جلد زٔ کِس 101 صفس پیٹھ لےکھان زِ رتنا کرن چُھ
کلجُک عہدٔ پیٹھٔ پننِس زمانس تاں سلسلِ مکمل تھۆومُت ۔ 115 صفس پیٹھ
چُھ سُ مُلا احمد نِ حوالٔ محمود غزنوی سٔندِس حملس کُن آشارٔ کران تٔ لےکھان زِ
سنگرام رازٔ گوتس ڈالِ ہیتھ بُتھِ ۔ سلطان شہاب الدےن سٔندِ زمانٔ حضرت
مےر سےّد علی ہمدأنی سٔندِ کشمیر ےنُک واقعِ چُھ حسن 174 صفس پیٹھ واقائع کشمیر کِ حوالِ
لےکھان تٔ ےتھے کٔنی سلطان علاو الدےن سٔندِ زمانٔ تہندِ دُبارٔ کشیرِ تشریف اننُک
واقٔ تِ مُلاّ احمد حوالٔ لےکھان ۔ </p>

<p>
   پننِ کتابِ ہندِس اکتأجی مِس صفس پیٹھ چُھ سُ راجِ نرےندر نِ زمانٔ
1818 ک پتے سندِ مان نأوی أکِس صاحب سندِ کشیرِ تشریف اننُک ذکِر
کران تٔ اتھ مُتلق مُلاّ احمدُن حوالٔ دِتھ ونان زِ ےِ گژھِ حضرت سلےمان آسُن ۔ اتھ
کتھِ چُھ ہنا پھےرٔ پیوان ۔ اگر بُہلر صأبُن ےِ ونُن صحی چُھ زِ لوکُک سنٔ چُھ
3075 ق۔م پیٹھٔ شرُوع سپدان ، تێلِ چُھ حضرت سلےمان سُند زمانٔ 1257
ق۔م ہےُو واتان ۔ پۆز حضرت سُلےمان سُند زمانٔ چُھ 1000 ق۔م ہےُو ۔ </p>

<p>
   کلہنن چھِنٔ رازن ۂندِ تختس بێہنٔکی سنٔ دِتی مٔتی ۔ حسن چُھ گۄڈٔ پیٹھٔے
ترتیبٔ سان پریتھ رازٔ سُند تختس بیہنُک لوکک سنٔ تٔ تسٔندِ رازےتُک
زمانٔ درٔج کران تٔ اتھ چُھنٔ خاص پھےرٔ پیوان ۔ کلہن نِ حسابٔ چُھ رأوی متین 
 </p>

<p>0							7(168)</p>

<p>رازن ہُند زمانٔ 1266 ؤری ۔ کلہن چُھ لےکھان زِ ےِ چُھ لوکک سنٔ 4224 ێےلِ
زن بٔ رازترنگنی لےکھان چُھس ۔ ےِ چُھ رازٔ جے سنگھ سُند زمانٔ آسان ۔ حسن
چُھ 3044 ک پیٹھ بکرمی سن شروع گژھنُک ریواج ہاوان ۔ جے سنگھ چُھ
1189 بکرمی تختس بێہان ۔ ےِ ؤری چُھ کولک 4233 واتان ۔ ساسٔ بدین
ؤری ےن ہِندس حسابس صرف ستن ؤری ےن ہُند پھےرٔ پےۆن چُھ ثأبِتھ کران زِ
حسنُن تاریخ شعُور کوتاہ پۄختٔ چُھ اوسمُت ۔ سُ چُھ زمانٔ چِ تراےِ گراےِ سٔتی
پکان تٔ ےِ چُھ تارےخ نویسی ہُند اکھ وصف ۔ کولک سنٔ کِ ریواجُک زمانِ آسان
تٔ سُے سنٔ لےکھان ۔ رےنچن سٔندِ مسلمان بننٔ پیٹھٔ دۄشوے سنٔ ہجری تِ
تٔ بکرمی تِ ۔ سلطان فتح شاہ سہمےری سٔندِ پیٹھٔ صرف ہجری سنٔ لےکھان ،
سکھن ۂند قبضٔ پیٹھ بێےِ بکرمی سنٔ ےُس ڈوگرٔ راجس چلٔ وُن رُود ۔ </p>

<p>
   حسنس مُتلق چُھ وننٔ آمُت زِ تٔمی چِھ افسانٔ تٔ لُکٔ کتھٔ تِ توأریخُک
حصٔ بنأوی مٔتی ۔ ےِ کتھ چھێ عجیب ۔ حسنس چُھ ےِ خطا کھۆتمُت زِ تٔمی چِھ کأنسِ
رازس چھێ توأریخی اہمےت ۔ توأرےخ چِ کتابِ منز درٔج کرنٔ سٔتی بنے ےِ نٔ ےِ توأرےخ
اگر تٔمی کُنِ کُنِ ےژھ کانہ کتھ لیچھمٔژ تِ چھێ ، اتھ چُھ " قف " نشان ےانے
توأرےخی لێحاظ کٔری زیونٔ اتھ پیٹھ پژھ ۔ زمانٔ کِس تقاضس کےا کٔری زِ
نیل مت پوران تٔ خۄدرازٔ ترننی منز کوتاہ حِص چُھ افسانن ہند تِ چھێ
پرن والین خبر ۔ حسنس چھێ  پانس تِ ےژھٔ کتھٔ لےکھنس سٔتی رٔش أسمٔژ سُ
چُھ توے کلہنس تِ کٔٹھ کڈان ۔ مثالِ پأٹھی مےگواہنس متلق لےکھان زِ " اہل 
 </p>

<p>0							8(169)</p>

<p>ہنوو درحق اوبسےار حکاےات عجیبِ می نگارند " ےعنے ہێندی چِھ أمس مُتلق
عجےب دلیلٔ ونان ۔ وۄں گو پرانِ زمانٔ ےێلِ راجن ہنزٔ کتھٔ تٔ پادشہن ہنزٔ
دلیلٔ فن تحریر بارسس ےنٔ برونٹھ زبأنی زبأنی چلان آسٔ ، اصلس سٔتی اوس
وارےاہ رل تِ گژھان ۔ توأرےخُک وارےاہ حصِ اوس لُکٔ رس بنان تٔ لُکٔ باؤژ
منز ےوان تٔ لُکٔ باؤژ منز ےوان تٔ لُکٔ رسُک وارےاہ حِصٔ توأرےخ ماننٔ ےوان ۔ ےِ
اثر رُود فن تحریر بارسس ےنٔ پتٔ تِ وارےہس کالس موجُود ۔ ےتھ وُہی مِ صٔدی
مز تے وننٔ ےوان چُھ زِ لیڈرن ہُند اتھٔ تراونٔ سٔتی أس گرٔکٔ ؤنی تلٔ کراے
سرٔد گژھان ۔ ےِم نقاد حسنس افسانِ نویسی ہُند الزام دوان چِھ تمے ؤنی تن زِ
زِ ترے ساس ؤری برُونٹھمِس زمانس مُتلق کٔژ تاریخی شہادٔژ ہیکن تم پےش کٔرِتھ ۔ </p>

<p>
   تارےخ حسنُک بےاکھ وصف ےُس توارےخ نویسی ہُند اکھ اہم شرٔط چُھ چھێ
توأرےخ نوےسی سٔنز غأر جأنبداری ۂندی راجن ہُند حال ہُند حال أسی تن ےا مُسلمانن
ہُند ، سِکھن ہُند أسی تن ےا ڈُوگرن ہُند سُ چُھ رٔتِس رُت ونان تٔ بدس بد ۔
برُونٹھمین رازن ےا سُلطانن مُتلق زن ونو زِ ہے تٔمی ےِ لےکھِتھ وُچھ تی پھرُن ،
چارٔ کےا اوسُس ۔ پۆز پٹھانن ہِندِس تٔ سِکھن ہِندِس زمانس مُتلق ےِم زن تسندِس
زمانس نکھے أسی ، تِ کٔر تٔمی خأر جأنبدأری ہِنزٔے وتھ اێختےار ۔ ےِم گورنر ےور
پٹھانو ےا سِکھو سُوزی ، تِمو منٔز ےمو جان کامِ کرِ تِمن کٔرن تعریف تٔ ےمو لُکن تکلیف
دےُت تِم کٔرِن کھرکھاو ۔ پٹھان گورنر عطا محمد خانس کٔرِن تعریف تٔ آزاد خانس کٔڈٔن
پٔٹ ۔ لےکھان چُھ ۔ 
آزاد اوس ظلم کرنس
 </p>

<p>0							9(170)</p>

<p>سپٔز تعمےر تٔ تجارتی مٔنڈی ےِ آےِ مُقرر کرنٔ ۔ </p>

<p>
   حسنن چھ توأرےخ کشمےرُک دۆےُم جلد پندہن حصن منز بأگروومُت
تٔ اتھ چُھ حُکمرانو حسابٔ صفن ہُند تےداد ہُران چھۆنان روزان ۔ گۄڈنےُک
دۆےُم ترےُم تٔ ژُورےُم حصِ صفٔ پنداہ پنداہ مرٔ ، پٔنژےُم تٔ شےےُم وُہ وُہ صفٔ ،
ستےُم نو صفٔ ، أٹھےُم پانژھ صفٔ تٔ نوےُم پنژاہ صفٔ ۔ برونٹھ برونٹھ ےُوتاہ
دٔسی ےاب مواد ہُران گژھان چُھ ، صفن ہُند تےداد تِ  چُھ بڑان ۔ دٔہم حِصٔ چُھ
ہتھ شتھ صفٔ ، کہم حِصٔ ہتھ صفٔ ، بہم سواد زٔ ہتھ صفٔ ہےُو ۔ سارِؤے کھۄتٔ
بۆڈ حِصٔ چُھ مۄغلس ہِندس زمانس مُتلق ، شاےد اؤ مۄکھٔ زِ تِمو کٔر تِ
زےادٔ وقتس حکُومت ۔ </p>

<p>
   حسنٔ نس ےتھ توأریخس منز ئچھنٔ کشیرِ ہِندی نے ہِندی حالاتھ
مےالن بٔلی کِ ہندوستان کین بادشہن ہندی تِ ۔ ےِ کتھ چھێ کُنِ کُنِ غأر
ضرُوری باسان ۔ مثالِ پأٹھی ےێلِ کشیر مۄغلن ہِندِس قبضس منز آےِ ۔ اتھ
جاےِ چُھ حسن گۄڈٔ ےِ ونان زِ مۄغل کم أسی تٔ کتھ پأٹھی کۆرُکھ ہندُستانس
قبضٔ ۔ امِ خاندانٔ کیو کمو کمو باشہو کۆر ہندُستانس پیٹھ راج ، تِمن بادشاہن
ہندی حالاتھ تٔ کارنامِ ۔ ےِ کتھ چِھنٔ تارےخ حسن کتابِ کشیرِ ہِندی سٔے تواریخس
تاں محمدُود تھاوان بٔلی دکِ ہندُستانُک تاریخ تِ بناوان ۔ ےِ چُھ اکِ لێحاظٔ
امےُک عأب تٔ بێےِ حسابٔ صفت ۔ ێےتِ اسِ ےِ چُھ باسان زِ کشیرِ کےا اتھ سٔتی ۔ 
تتِ چُھ ےِمن ہوین خاندانن ہُند تِ کم کاسٔ حال مولُوم سپدان ۔ ےتھے پأٹھی
 </p>

<p>0							10(171)</p>

<p>منز مألی سٔندِ کھۄتٔ ہتھ حصِ کھٔسِتھ ، پریتھ دۄۂ اوس پزِ اپزِ أکس دۄن
قتٔل کران ) سُ چُھ سکھ گورنر کرنل دےان سِنگٔنی ثناخوانی کران تٔ دےوان موتی
رامٔنی ظُلم نٔنی کڈان ۔ شہزادٔ شےر سِنگنس صوبےدأری ہِندِس زمانس منز وےشاکھ
سنگُن لُوٹھ بےان کران ےِ تِ ونان</p>

<p>   ڈوگرٔ خاندانٔ کیو راجو منزٔ چِھ حسن صرف دۄن راجن ہُند حال لےکھان
مہاراجِ گلاب سنگھ مہاراجِ رنبےر سنگھ ۔ حسنس چُھ ےِ الزام تِ دِنٔ ےوان زِ
تٔمی چِھ ڈُوگرن تعریف کٔری مٔتی ۔ ےتھ جاےِ چھێ اکھ ےِ کتھ مٔشراونٔ ےوان زِ
سُ اوس ےہندی سٔے زمانس منز تارےخ حسن لےکھان تٔ مطلق العنان حأکمٔ
سٔندِس زمانس کٔژ مجبوری چھێ لےکھن وألس آسان تِ چُھنٔ مدِ نظر ےوان تھونٔ ۔
تِ کٔرِتھ تِ چھێ حسنن تہندین گورنرن ہندی ظُلم ، کشیرِ ہُند حال تٔ کأشرین 
ہنز ابتری بأنٔ بأنٔ لیچھمٔژ ۔ کےنژن خاندانن ہنز جاداد ضبٔط سپدٔنی طأےفِ
درن ہند باج ہُرراونٔ ےُن ، شالبافن ۂندِ باجُک ٹھےکٔ ژورو لچھو پیٹھٔ بہن
لچھن تام واتُن ، زرِ نکاح چلٔ وُن روزُن ، أکس أکس زمیندارس
عملٔکی شےٹھ شےٹھ زٔنی سوار سپدٔنی ، وزےر پنوں سٔندی ستم ، گلگت بیگارِ منز
کأشرین ہُند نےال گُلن ےِ سورُے چھُن لےُوکھمُت ۔ ےِم جان کامِ اتھ دورس
اندر سپزٔ ، تمو نشِ أچھ وٹنِ نِ اوس تأرےخ نوےسی ۂندِ اۆصُولٔ کِنی جان ، تٔ نِ
مورخانِ دےانت دأری کِنی منأسب سُ چُھ لےکھان زِ گلوان تٔ ژُور آے قوبُو
کرنٔ ، تعلیمِ کُن او توجِ دِنٔ ، سڑکٔ بنے ےِ ، ڈاک وتار انتظام سپُن ۔ عمارٔژ
 </p>

<p>0							11(172)</p>

<p>ےێلِ ےُور پٔکی ہندُستان ےنِ لٔگی تٔ پتٔ ێےتِ کھۄر ٹھےکرأوِتھ ےِ مُلکھٔے مۄچھ
منز اۆنکھ ، ونِ حسن پرنگےز کم أسی ، ڈچ کم أسی تٔ انگرےز کم أسی ، پتٔ ےِ زِ ہندُستانس
پیٹھ کۆرُکھ قبضٔ ، ےتھے پأٹھی ےتِ زِ سِکھن تٔ افغانن کم لڑاےِ
سپٔز ۔ ےِمو کتھو چھێ تواریخٔ کین صفن بٔرژہن کٔرمٔژ تٔ اتھ راد زےٹھروومُت ۔ 
دُونن نون شتن صفن ہِنزِ اتھ کتابِ منز چِھ صفٔ ہتھ جوراہ ےِمنٔے حالاتن ہِندی
بُزی گأمٔتی ۔ ےِمو رۆس پرانِ زمانٔ پیٹھٔ رنبےر سنگھ نسِ زمانس تاں مکمل تارےخ کشےر
ساڈ شێ ہتھ صفٔ ہوی روزِ ہے ۔ بےۆن بےۆن حصن پیٹھ اے نظر تراوو تٔ باسِ
زِ سلطانن ہِندی حالاتھ چھ زےادٔ تفصیلٔ سان لےکھنٔ آمٔتی ۔ ےۆدوَے ےہنز
بُنےاد زےادٔ پہن تِمنے توأریخن پیٹھ تھاونٔ آمٔژ چھێ ےِم مۄغلن ہِندِس
زمانس منز لےکھنِ آےِ ، تِکےازِ سُلطانن ہِدنس زمانس منز لےکھنِ آمٔژ اہم
توأریخ " تارےخ کشمےر از سےّد علی ماگرے " چھنٔ حسنس نظرِ گأمٔژ ۔ </p>

<p>
   حسنس مُتلق چُھ ےِ تِ وننٔ ےوان زِ تٔمی چِھنٔ لُکن ہندِی سمأجی حالاتھ
عادات ، رسٔم ریواج بےترِ لےکھنس کُن کےنہ توجِ دےُتمُت ۔ مێ چُھ باسان
زِ ےِ چُھ توارےخ نویسی ہُند سُ اۆصُول ےُس حسنٔنِ زمانٔ پتٔ سرٔ کھٔر کرٔنِ آمُت
چُھ ، تِ کٔرِتھ تِ چِھ ےِم حالاتھ توارےخ حسن کتابِ ہندین باقٔے جلدن منز ےانے
گۄڈنکِس ترےےمس تٔ ژُورمِس حصس منز مےالان ، لێہازا اوس نٔ دۆےمس
حصس منز لےکھنُک ضرُورتھ تِ ۔</p>

<p>
   حسنٔنی تواریخ نویسی چھێ امِ لێحاظٔ قأبِل داد زِ تہُند لہجِ چُھ ڈنجِ ۔ 
تمن نِ چُھ کأنسِ ظألمس پیٹھ شرارتھ کھسان نِ کأنسِ نابکار حأکی مس بدرد
 </p>

<p>0							12(173)</p>

<p>ونان ۔ تہنزٔ توأرےخ پٔرِتھ بسیو نِ مێ کُنِ تِمن کُنِ فرقس ےا کأنسِ راجس ےا
ےا گورنرس متلق کانہ توصُب ۔ سُ چُھ سلطان سکندر سٔندِس دورس منز مندر
والنُک ذکر تِ کران تٔ بڈشاہ سُند ہێندین ہِندی دِل رچھنُک طریقِ تِ بےان
کران ۔ کےنژن شےعِ چک بادشہن ۂندِ اتھٔ سُنی مسلمانن ددارٔ واتنس پیٹھ
تِ نالان تٔ کےنژن مۄغل تٔ افغان گورنرن ہِندس شےعِ لُکن تکلیف دِنس پیٹھ
تِ بےزار باسان ۔ تس چُھ کشیرِ سٔتی تٔ کأشرین سٔتی تِ مۄحبت ۔ سُ چُھ اکھ
جان مُحب وطن ۔ </p>

<p>
   حسنٔنِ کتابِ ہنزٔ عبارتھ چھێ توأریخ نویسی خأطرٔ منأسب تٔ موزُون ۔
ےِ چھێ سےۆد سادٔ روان تٔ با محاورٔ فارسی زبان ۔ نِ وُٹِتھ نِ رنگین تٔ نِ عألمانِ
تٔ ادیبانِ ۔ وۄں گو تِژھ خۄشک تِ چھنٔ زِ پرن وألس کھرِ ۔ اتھ منز چھێ دِلکشی
تِ تٔ لُطُف تِ ۔ ےژھ عباتھ چھێ کمٔنے توأریخن نصیبٔ سپدان ۔ حسنٔنید توأرےخ
چھێ کشیرِ مُتلق سارِنٔے توأریخن منز پنٔنی خاص اہمےتھ تھاوان تٔ کشیرِ مُتلق
توأرخی زان حأصل کرنٔ خأطرٔ ہێکنِ کانہ شخٔص امِ نسِ أچھ ؤٹِتھ ۔ 
 </p>

<p>0							13(192)
                      0محمد امین رفیق
                  30تارےخ کشمےر
                    0( محمد دےن فوق )</p>

<p>   وُہمِ صٔدی عیسوی ہِندِس گۄڈنکس نیصفس منز ےِم کےنہ اہل قلم
تٔ دأنشور ؤتھی مٔتی چھ تِمن منز اوس اکھ مرحوم منشی محمد دےن فوق تِ ۔ فوق
صأب اوس اصٔل کأشُر تِ ےِ اوس ذأژ کِنی " ڈار  تٔ أمی سُند بُڈی بب اوس
علاقِ کمرازس منز ہردوشےو گامُک ۔ مگر فوق صأبن کۆر نٔ زانہ تِ
کأشُر وننس عار ۔ أمس رُوز ہمےشِ پننِ ماجِ کشیرِ ۂنز ماے تٔ محبت
ےُوت زِ کأشرین ہنزٔ بے بسی تٔ غۄلأمی پیٹھ رُود ےِ وِزِ وِزِ اۆش ہاران ۔
بٔلکِ أمی تھأو پنٔنی قلمی جدوجہد تا دم مرگ شخصی راجس خالاف جأری ۔
ےێمےُک زِندٔ ثبُوت مرحوم فوق صأبٔنی تِم اخبار تٔ جریدٔ چھِ ، ےِم سُ پنجابس منز
رُوزِتھ کڑان اوس ۔ ےِمن منز کشیری گزٹ ، کشمےری مےگزےن ، کشمےری
اخبار بےترِ شأمل چِھ ۔ ہندُستانکین بڈین صحافےن ہِندس فہرستس منز چُھ
فوق صأبُن ناو ےوان شُمار کرنٔ ۔ </p>

<p>
   أکس بُلند مرتبِ صحأفی سُند ناو چُھ تۆت تام زِندٔ روزان ےۆتام
تٔمی سُند اخبار لُوکن ۂندین اتھن مزن واتان چُھ ۔ مرحُوم فوق صأبُن ناو
چُھ وُنی کین کشیرِ ہندین عام خاص لُوکن ۂنزن زیون پیٹھ تِکےازِ
 </p>

<p>							14(193)</p>

<p>مرحُوم فوق صأبن کرِ صحافتس سٔتی سٔتی باقٔے تصانیف تِ ، ےِمن منز تقریبن
لۄکچِ کےونجِ وُہِ کتابِ کشیرِ پیٹھ چھێ لےکھنٔ آمٔژ ۔ اتھ منز چھێ تارےخ
اقوام کشمےر ۔ تارےخ اقوام پونچھ ۔ تارےخ بڈشاہی تٔ تارےخ کشمےر تِ ۔ امِ علاؤ
چِھ کسنہ تزکرٔ تِ کشیر تٔ کأشرین مُتلق أمی تصنیف کٔری مٔتی ۔ ےِمو سٔتی
چُھ أمی سُند ناو وِزِ وِزِ پریتھ کأشرس زێو پیٹھ ےوان ۔ </p>

<p>
   ےِمٔ کتابٔ تالےف تٔ تصنیف کرنٔ وِزِ کمٔ کمٔ سختےِ تٔ مألی
مُشکلات آسٔ ہن مرحوم فوق صأبس برداشت کرنِ پےمٔژ ، تِمن ہُند
اندازٔ ہێکنِ وُنی کینُک مورِخ تٔ مُحقِق کٔرِتھ ےێمِس پریتھ رنگٔ سرکارن
سہُولٔژ مُےسر چھێ تھاوِمٔژ ۔ مثلن سارِؤے کھۄتٔ بٔڈ کتھ چھێ پرانین
نأدِر و ناےاب کتابن ہنز فراہمی ۔ ےۄسٔ زن وُنی کینکس محقِقس سرکأری
کتب خانن منز عام چھأپی کِتابو علاؤ غأر مطبوعِ نأدِر قلمی نۄسخِ تِ چِھ
استفادٔ خأطرٔ دسےاب ۔ امِ علاؤ اگر کانہ نأدِر نۄسخٔ مُلکچِ کُنِ دُور دراز
علاقٔ چِ لاےبرےری منز ےا بےرونی ملک دُنےا کِس کُنِ تِ کُتب خانس منز
محفوظ آسِ تمےُک استِفادٔ تِ ہێکِ وُنی کینُک محقق تٔ مورخ گرِ بہتھ
کٔرِتھ ۔ تِکےازِ موجودٔ دورس منز چھێ امِ قٔسمٔچِ عٔلمی سہولٔژ بےن الاقوأمی
سطحس پیٹھ مےسر ۔ امِ علاؤ چُھ موجُودٔ وقتس منز أکس مٔحققس
ےا مُصنفس سرکار کِ طرفٔ مألی امداد تِ مےسر ، ێےمِ کِنی ےِ پنُن تصنےف
زےادٔ کھۄتٔ زےادٔ صٔحی ہێکِ لیکھت ۔ ےُتھ پگاہ أمی سُند تصنیف زےادٔ
 </p>

<p>0							15(194)</p>

<p>معتبر ےِےِ تصوُر کرنٔ ۔ فوق صأب چُھ پننِ أکس ےژھی مجبُوری ہُند
تزکرٔ کران تاریخ اقوام کشمےر جلد دوم کس دےباچس منز لےکھان :</p>

<p>
       " اقوام پنجاب أسی تن ےا اقوام کشمیر ۔ افغان قوم
     أسی تن ےا ێےندی قوم ۔ ےِ سلسلِ چُھ ےُوت بۆڈ تٔ زےُوٹھ
     زِ ےِمن ہنِدس تحقیقس تٔ تفتیشس منز چھێ امِ قٔسمٔچ
     دُشوأری پےش ےوان ۔ لُوکھ چِھ فرضی دستاوےز تٔ دِلٔ وُزےمٔتی
     افسانٔ پےش کران زِ عقٔل چھنٔ ےِمن تأریخی لحاظٔ پژھ کٔرِتھ
     ہیکان ۔ "</p>

<p>
   تارےخ اقوام پونچھ کس دےباچس منز چُھ پنٔ نین مُشکلاتن ہُند
تزکرٔ کران لےکھان :</p>

<p>
       پرُونژھٔ کیو کےنژو قومو ےمٔ پننِ خاندأنی ریواےژ
     بےان کرِ تمِ چھێ حےرت انگےز تٔ دلچسپ ۔ بعض اصحاب
     چِھ ےِتھی زِ ےِ تِمن اورُک ےورُک اوٹ پٹانگ دِلس
     منز آو تِ سُوزُکھ لیکھت ۔ اتھ پیٹھ چُھ ےِ ستم زِ پننِس
     اتھ جہل مُرکبس چِھ زبردستی پژھ کرنس پیٹھ اصرار
     کران " ۔</p>

<p>
   ےِ چُھ فوق صأبن پننین مُشکلاتن ہُند تزکرٔ کۆرمُت ۔ تارےخ
کشمےر جلد اول کِس دےباچس منز علم توارےخٔچ وضاحت چھن ےِمن لفظن
 </p>

<p>0							16(195)</p>

<p>منز کٔرمٔژ :</p>

<p>
       " عربی زبأنی ہنز اکھ مشہُور مثل چھێ " قصص الاولےن
     وعظ الآجرےن ۔" پٔزی پأٹھی گژھِ ےۆہے توأرےخ نویسی ہُند
     مقصد آسُن ۔ پرانین بزرگن ہندی کارنامٔ چھ تہندین زرین
     ہِند خأطرٔ وعظ تٔ عبرتُک بأعث بنان ۔ اگر ےِ مقصد
     توأرےخ لےکھنٔ سٔتی پُورٔ چُھنٔ سپدان ۔ بێےِ اگر توارےخ چُھ
     صرف غأر معتبر ریواےتن بے جا فخر تٔ بے مطلب شٔجرن تٔ
     نسب نامن بێےِ مبالغِ آمےز داستانن ہُند ناو سُ گو نٔ
     توأریخ بلکِ گو خرافاتن ہُند " ہفت گنج " بێےِ لغوےاتن ہُند
     " بحرالجہان " ےِ کتھ چھێ پٔزی کِنی بلکُل صٔحی زِ ےتھ قومس
     پنُن توارےخ چُھنٔ سُ قوم چُھ مۄردٔ ، تمِ قومچِ باعزت زِندگی
     ہُند ہیکو نٔ کانہ توقع تھأوِتھ ۔ "</p>

<p>
       ےِ کتھ مدِ نظر تھأوِتھ کۆتام کرٔ فوق صأبن تارےخ کشمےر
     تصنیف کرنٔ وِزِ اتھ پیٹھ عمل ۔ تارےخ کشمےر کۆر أمی ترین
     حصن منز تألیف ۔ حصِ اول چُھ از ابتدا کشپ رِشی
     تاعہد راجِ سہدےو ےعنی 1307ئ تام سےأسی حالاتن پیٹھ ،
     حِصِ دوم چُھ سلاطےن کشمےر مُغلےِ شاہان بێےِ افغان
     بادشہن ہِندِس تزکرِس پیٹھ ۔ حصِ سےومس منز چِھ
 </p>

<p>0							17(196)</p>

<p>سِکھ دورٔ پیٹھٔ مہاراجِ پرتاپ سنگھس تام حالات درٔج ۔ </p>

<p>
   حصِ دوم تٔ سےوم چُھ ناےاب ۔ حصِ اول ےُس مێ زےر نظر چُھ ،
پیٹھ مۄخصر تزکرٔ ۔ مرحوم فوق صأبن ےِ علم تارےخٔچ وضاحت
بےان کران لےُوکھمُت چُھ حصِ اول تارےخ کشمےرُک عمیق مطالعِ کرنٔ سٔتی
چُھ ےِ صاف ننان زِ پانٔ چُھنٔ فوق صأبن عمل طور ےِمٔ کتھٔ اتھ منز ورتاومٔژ
بلکِ ےِ چُھ پرانین مورخن ۂنز وتِ پیٹھ گامزن رُودمُت ۔ تِ گو ےِ زِ ےِ حصِ
چُھ تارےخ حسن جلد دوم مولفِ پےر حسن شاہ کھوےہأمی سٔنزِ ہندو عہدُک
اُردو ترجمٔ باسان ۔ تکےازِ فوق صأبن چھنٔ اتھ منز کانہ نو کتھا بأومٔژ ۔
کٔشیرِ ہندیو مورخو منز چھێ پیر حسن شاہ کۄےہأمس ےِ فوقےت حأصل
زِ تٔمی کۆر تناکر پُورانُک فارسی ترجمٔ و قائےع کشمےر از مُلا احمد بزات خۄد
پنجاب کِ پنڈوری گامٔ منزٔ حأصل ۔ بدقسمتی کِنی سپُد ےِ نۄسخٔ حسن شاہ تِ
زندگی منزٔے حأدِثُک شکار ۔ مگر خۄش قٔسمتی چھێ ےِ زِ تارےخ کشمےرُک اکھ
بۆڈ بارٔ خلائ کۆر أمی نۄسخن پُورٔ ، ےێمےُک استفادٔ ےِ نۄسخِ ضاےع سپدنٔ
برۄنہ اوس حسنن کۆرمُت ۔ سُ گو تِمن پنژترٔہن راجن ہُند  پے پتاہ اوسنٔ
کلہنس ہوس مورِخس تِ کۆگمُت ۔ ےێمِ کِنی تارےخ کشمےرُک ہندو عہد
اوس نامکمل رُودمُت ۔ ےِمن پانژٔترہن راجن ۂندین حالاتن ہُند چربٔ چُھ
فوق صأبن ہوبہو تارےخ حسن جلد دوم پیٹھٔ نقٔل کۆرمُت مگر پننِ تحقیق تٔ
صداقت بےأنی ہُند ذکر چُھ فوق أتھی تُوریخٔ کِس دےباچس منز ےِمن لفظن
 </p>

<p>0							18(197)</p>

<p>منز کران :</p>

<p>
       " ےِ کتاب چھێ پانژھ ساسن تٔ ارشیتن ؤری ےن ہندین
     تأریخی واقاتن احاط کران ۔ ےم زن معتبر کتابو منزٔ چِھ ژارنٔ
     آمٔتی ۔ ےِمن مُتلق بٔ ےقینٔ سان ہیکٔ ؤنِتھ زِ ےِمن چھێ
     قأبِل اعتبار قرین قےاس آسنٔکی کأفی وجوہات سیٹھاہ کالٔ کِ
     تلاشٔ تٔ ژھانڈنٔ پتٔ چِھ مێ کےنہ پرأنی نۄسخٔ حأصِل
     سپدٔی مٔتی ۔ ےہندِ مُطالٔ سٔتی مێ ےِ کتاب ترتیب دِنس منز 
     کأفی مدد مےُول ۔ رتناکر کِ ترجمٔ لےکھِت أسی ، بێےِ رازٔ ترنگنی
     مُصنفِ کلہن بنڈت ، رازٔ ترنگنی کھےمندر تِ رازٔ ترنگنی پدم مہر 
    سپزٔ کےنژن علم دوستن ہنزو پرانیو الماریو منز حأصل ۔
     ےمو سٔتی مےون تحقیق تٔ تفتیش بپاےِ ثبُوت ووت تمن
     سارنٔے نۄسخن ہُند حوالٔ دےُن ےِمو سٔتی مےانین مولُوماتن ہُند
     ذخےرٔ لبرےز سپُد ، بِ سبب طوالت چُھسنٔ بٔ لےکھُن ےژھان ۔
     البتِ بعض کتابن نیسبتھ چھێ مێ تمہےدس مزن ویژھنے
     کٔرمٔژ " ۔ </p>

<p>
     امِ پتِ چُھ فوق صأب تمہےدس منز ویژھنے کران اتھ پننِس
بےانس ےِمن لفظن منز اظہار کران :
               =======================================</p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p>EOF?</p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p>
               0 
</p></body></text></cesDoc>